\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pgf}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning,arrows}
%\tikzset{->,  % makes the edges directed
%			>=stealth’, % makes the arrow heads bold
%			node distance=3cm, % specifies the minimum distance between two nodes. Change if necessary.
%			every state/.style={thick, fill=gray!10}, % sets the properties for each ’state’ node
%			initial text=$ $ % sets the text that appears on the start arrow
%			}
%\usetikzlibrary{arrows,automata}
%\usepackage[all,cmtip]{xy}
%\usepackage{graphicx}
\author{Autómatas y lenguajes formales}
\title{Ejerciciso extras de reducción y teorema de Rice}
\begin{document}
\maketitle

En días pasados me pidieron unos ejercicios extras de reducción y teorema de Rice. Supongo ya vieron a detalle los de las notas, como sea dejo la referencia a ellos aquí (\url{https://git.disroot.org/vladomiro/notas-alf/src/branch/master/maquinas_turing_2.pdf}), haré un ejercicio más ya que lo piden.

\section{Reducción}
\emph{Ejercicio}: Mostrar que el conjunto

\begin{equation*}
  TRES=\{M\mid L(M)\text{ es tal que }|L(M)|\leq 3 \}
\end{equation*}

\noindent no es recursivamente enumerable.

El conjunto de las cadenas aceptadas por una máquina de Turing que son tres o menos de tres. Esto no suena complicado, con hacer una máquina que sólo acepte tres o menos cadenas. Pero el problema esconde algo más grande y fundamental.

Para demostrar que no es recursivamente enumerable debemos recordar que conjunto no es recursivamente enumerable.

\begin{itemize}
\item Un conjunto que es aceptado por una máquina de Turing, y capaz de rechazar todo lo que no sea parte de ese conjunto, es un conjunto \textbf{recursivo}. Definitivamente no es el caso, y el complemento de un conjunto recursivo sigue siendo recursivo, pues la máquina de Turing es capaz de decir que es todo lo que no es parte del conjunto.
\item Un conjunto que es aceptado por una máquina de Turing pero que ninguna máquina de Turing es capz de decirnos que es lo que no pertenece al conjunto es \textbf{recursivamente enumerable}. Un ejemplo es el problema de la detención, puede decirnos que máquinas pertenecen, las corre y espera a que se detengan, pero no puede decirnos exactamente cuales no pertenecen. Un conjunto recursivamente enumerable no es recursivo, pero un conjunto recursivo sí es recursivamente enumerable.
  \item Un conjunto que no es aceptado por ninguna máquina de Turing, es decir, que no puede decirnos cuáles elementos pertenecen al conjunto, es un conjunto que \textbf{no es recursivamente enumerable}. Un ejemplo de este conjunto es el complemento del problema de la detención, no hay máquina de Turing que nos pueda decir qué máquinas nunca se detienen.
\end{itemize}

Entonces nuestra opción es reducir el complemento del problema de la detención al acaso que queremos probar.

Como se menciona en las notas citadas, siendo $\sim HP$ el complemento del problema de la detención:

\begin{equation*}
  \sim HP = \{M\#x \mid  M\text{ no se detiene con } x\}
\end{equation*}

Y además si queremos demostrar que otro conjunto tampoco es recursivamente enumerable, debe reducirse $\sim HP$ a ese conjunto, es decir $\sim HP\leq_M TRES$, con eso basta para demostrar que $TRES$ no es recursivamente enumerable.

Construimos una nueva máquina $M'$ que será la que acepte $TRES$, solo moveremos unos pocos cables y usaremos la máquina que acepta $\sim HP$, si esta funciona, la de $TRES$ funcionará igual. Esta nueva $M'$ recibe una cadena $y$, le importa un cacahuate la cadena recibida, la tira a la basura y toma de su memoria una máquina $M$ y una cadena $x$ (ojo, son las máquinas y cadenas de $\sim HP$) y la echa a correr, es decir, la simula. Corre $M$ con $x$ y si se detiene esta simulación, la máquina grande $M'$ se detiene. Es decir, $M'$ acepta toda cadena $y$, ni la revisó, la tiró a la basura y se detiene.

\begin{itemize}
\item Es equivalente a que si $M\# x\notin \sim HP \implies M$ se detiene con $x\implies M'$ acepta todas las entradas, infinitas, $\implies |L(M)|\geq 3$.
\end{itemize}

Por otro lado si al correr la máquina $M$ con $x$ no se detiene, es decir, la simulación se cicla, $M'$ rechaza, es decir, no acepta ninguna entrada, acepta el conjunto $\emptyset$.
\begin{itemize}
\item Es decir que si $M\# x\in \sim HP \implies M$ no se detiene con $x\implies M'$ no acepta ninguna entrada, $\implies |L(M)|\leq 3$.
\end{itemize}
Esta máquina hace el trabajo, pues basta con tomar la segunda opción, ya que acepta un conjunto de menos de tres cadenas, de ninguna, mientras la primera acepta un conjunto infinito.  

Pero notemos que si existe $M'$ , esa misma máquina puede decidir que máquina $M$ nunca se detiene con la entrada $x$, es decir, nos puede decir que elementos pertenecen a $\sim HP$, pero eso no es posible pues el conjunto no es recursivamente enumerable. Por lo tanto el conjunto $TRES$ que puede ser decidido por esa misma máquina \emph{tampoco es recursivamente enumerable}.

¿Sí? Noten que no resolvimos exactamente el problema, solo hicimos un caso medio bobo, el de la máquina que acepta el conjunto vacío, cumple que la cantidad de cadenas aceptadas es menor que tres. Si quisiéramos hacer la que acepta exactamente dos cadenas, o tres, pues ya sería otra cosa, pero no es tan directo. Pero mostramos un caso que cumple lo que dice el conjunto y que para poder tener la máquina de Turing que lo decide, esa misma máquina decidiría $\sim HP$.

\section{Con teorema de Rice}
¿Cómo lo haríamos con teorema de Rice? Primero debemos ver que versión del teorema necesitamos. La versión 1 nos dice que si una propiedad de conjuntos es trivial (o lo cumplen todos los elementos o no lo cumple ninguno), la propiedades es indecidible.

Pero el segundo teorema nos dice que si la propiedad es no monótona (se cumple para un subconjunto, pero no para todo el conjunto) entonces la propiedad ni siquiera es semidecidible.

Que una propiedad sea decidible quiere decir que podemos decir exactamente que elementos la tienen y cuales no. Si no podemos decir cuales no la tienen, la propiedad no es decidible, pero si podemos decir cuales sí la tienen y no cuales no la tienen, la propiedad es semidecidible.

En este caso no podemos decir cuales la tienen y cuales no, la propiedad no es semidecidible, ya que el conjunto no es recursivamente enumerable.

Debemos usar el segundo teorema y mostrar que la propiedad de que un lenguaje tenga tres o menos elementos e no monótona.

Pero eso se ve claro, si tomo el lenguaje tal que $|L(M)|\leq 4$ no tiene la propiedad, pues puede tener más de tres elementos, pero si tomo un subconjunto de ese lenguaje, donde sólo hay tres elementos, ese si cumple que $|L(M)|\leq 3$. En ese caso la propiedad es no monótona, no se cumple para el conjunto grande pero sí para un subconjunto. Listo, la propiedad no es semidecidible, el conjunto no es recursivamente enumerable. No podemos decir cuáles elementos están en el conjunto. 

\end{document}
